% ============================================================
% BLOC 4: IMPLEMENTACIÓ  (diapositives 13–19)
% ============================================================

% ---  DIAPOSITIVA 13 — El Motor Schema-Driven  ---
\begin{frame}{El Cor del Projecte: Motor \textit{Schema-Driven}}
  \vspace{0.2em}
  \begin{center}
    \textit{El frontend no sap quantes càmeres ni quins paràmetres té el firmware. S'autoassembla en temps d'execució.}
  \end{center}

  \vspace{0.4em}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{block}{1. Backend dicta les regles}
        \small Envia un \textbf{JSON Schema} amb metadades:\\
        \texttt{\_type}, \texttt{\_allowedValues}, \texttt{\_min}, \texttt{\_max}, \texttt{\_default}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.08\textwidth}
      \vspace{1.5em}\centering\large$\Rightarrow$
    \end{column}

    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{block}{2. Frontend renderitza}
        \small Angular genera automàticament \textit{inputs}, \textit{selects} i \textit{checkboxes} amb validació dinàmica nativa.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.6em}
  \begin{exampleblock}{Impacte empresarial directe}
    Nou model de maquinari o opció de firmware $\Rightarrow$ \textbf{la interfície s'adapta sola}. Zero canvis al frontend.
  \end{exampleblock}

  \note{
    Aquí és on el projecte marca la diferència real per a Lanaccess. El motor Schema-Driven és la raó per la qual el frontend és firmwar-agnòstic.

    La idea és senzilla però poderosa: el backend no envia només dades, envia metadades. Quan el frontend demana la configuració de xarxa, el microservei respon amb un JSON que inclou no només els valors actuals, sinó també el tipus de cada camp (boolean, llista, IP, número), els valors permesos, els límits mínims i màxims, i els valors per defecte. Angular llegeix aquest esquema i renderitza el formulari complet de forma automàtica.

    L'impacte empresarial és enorme: si demà surt un nou model de NVR amb 20 paràmetres nous, o si el firmware exposa una nova opció de configuració, no cal tocar cap línia de codi del frontend. El C++ afegeix el camp a l'esquema JSON, i Angular el dibuixa sol.

    Això elimina el principal coll d'ampolla d'iteració del producte: la sincronia entre els equips de firmware i de frontend.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 14 — L'Esquema JSON en Acció  ---
\begin{frame}{L'Esquema JSON: De Metadades a Formulari}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.50\textwidth}
      \textbf{Metadades del Backend (exemple)}
      \vspace{0.3em}
      \small
      \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        \textbf{Clau} & \textbf{Valor} \\
        \midrule
        \texttt{ip\_address} & \texttt{"192.168.1.50"} \\
        \texttt{\_type} & \texttt{"ipaddr"} \\
        \texttt{\_description} & \texttt{"IP del dispositiu"} \\
        \midrule
        \texttt{codec} & \texttt{"H264"} \\
        \texttt{\_type} & \texttt{"list"} \\
        \texttt{\_allowedValues} & \texttt{["H264","H265"]} \\
        \midrule
        \texttt{max\_cameras} & \texttt{8} \\
        \texttt{\_type} & \texttt{"integer"} \\
        \texttt{\_min} & \texttt{1} \quad \texttt{\_max:} \texttt{152} \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{column}

    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \textbf{Frontend renderitza automàticament:}
      \vspace{0.3em}
      \begin{itemize}
        \item \texttt{ipaddr} $\to$ \textit{input} amb regex de validació IP.
        \item \texttt{list} $\to$ \texttt{<select>} amb les opcions permeses.
        \item \texttt{integer} $\to$ \textit{input number} amb rang [1, 152].
        \item \texttt{boolean} $\to$ \textit{checkbox}.
        \item \texttt{password} $\to$ camp amb política de seguretat.
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    Vegem com funciona el motor en la pràctica. La columna de l'esquerra és el que envia el microservei C++: un JSON amb els valors actuals i les metadades que comencen per guió baix. La columna de la dreta és el que renderitza Angular automàticament.

    Quan Angular detecta que el tipus és "ipaddr", genera un input de text amb una expressió regular que valida el format d'adreça IP. Quan veu "list" amb "allowedValues", genera un desplegable amb exactament aquelles opcions i cap altra. Quan veu "integer" amb min i max, genera un input numèric amb aquells límits ja configurats.

    El resultat és que un formulari de 50 camps es genera en mil·lisegons sense que cap enginyer de frontend hagi escrit cap component específic per a aquell cas. El motor té uns 10 tipus de camp que cobreixen el 100\% de la configuració del firmware.

    I quan el C++ afegeix un camp nou a l'esquema, Angular el veu la propera vegada que demana la configuració, i el renderitza sol. Sense deploy de frontend, sense PR, sense revisió de codi.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 15 — D'RxJS a Angular Signals  ---
\begin{frame}{L'Evolució de l'Estat: D'RxJS a Angular Signals}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \textbf{L'antic paradigma (Zone.js + RxJS)}
      \begin{itemize}
        \item Cada event revisat \textbf{tot l'arbre} de components.
        \item 152 càmeres $\times$ alertes constants = CPU al límit.
        \item Un byte de canvi $\to$ el DOM s'escrutava sencer.
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \textbf{El nou paradigma (Angular 19 Signals)}
      \begin{itemize}
        \item Reactivitat \textit{fine-grained}: es repinta \textbf{només} el component afectat.
        \item Si un relé canvia d'estat $\to$ s'actualitza \textbf{una icona}.
        \item Zone.js eliminat del cicle crític.
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.8em}
  \begin{exampleblock}{\centering Resultat mesurat}
    \centering \textbf{35\% de reducció de CPU} al navegador en terminals de vigilància 24/7.
  \end{exampleblock}

  \note{
    L'arquitectura de gestió d'estat és una de les decisions tècniques que més impacte ha tingut en el rendiment final. Quan Angular va presentar els Signals a la versió 17 i els va estabilitzar al 19, vam decidir migrar completament.

    La diferència fonamental és que Zone.js funciona interceptant tots els events del navegador ---clics, timers, peticions HTTP, WebSockets--- i quan en detecta qualsevol, llança una revisió completa de l'arbre de components per saber si alguna cosa ha canviat. En una aplicació amb 152 càmeres, cada alerta WebSocket o cada keep-alive de sessió trigava una passada completa.

    Amb Signals, Angular sap exactament quins components depenen de quins valors. Quan el WebSocket emet un canvi d'estat d'un relé, Angular actualitza directament i exclusivament el component de la icona d'aquell relé. Un canvi puntual, una actualització puntual.

    El resultat mesurat en tests amb Intel Core i3-8100T: una reducció de CPU del 35\% en ús continu. Per a un operador que té la pantalla oberta 8 hores al dia, la diferència és substancial.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 16 — Orquestració de Vídeo: WebRTC  ---
\begin{frame}{Orquestració de Vídeo: WebRTC / WHEP (Directe)}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \begin{block}{Protocol WebRTC via WHEP}
        \begin{itemize}
          \item Negociació SDP simplificada: HTTPS POST al \texttt{/stream/<cam>/whep}.
          \item Transport: \textbf{SRTP/UDP} + DTLS (RFC 3711).
          \item ICE per travessar NATs i tallafocs (RFC 8445).
        \end{itemize}
      \end{block}

      \vspace{0.5em}
      \begin{itemize}
        \item Latència mesura: \textbf{150--300 ms} en LAN.
        \item Fins a \textbf{4 càmeres} simultànies en mosaic.
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{alertblock}{Per què WHEP i no WebRTC classic?}
        \small El WHEP (RFC 9716) estandarditza la negociació egress: una sola crida HTTP POST en lloc de l'ordinador SDP manual de WebRTC pur. Integra perfectament amb MediaMTX.
      \end{alertblock}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    El requisit de latència inferior a 300 ms imposava un protocol UDP. El candidat natural és WebRTC, però la seva implementació tradicional amb servidors de senyalització propis és complexa. Vam optar per WHEP, el WebRTC HTTP Egress Protocol, que és l'estàndard modern per a streaming de sortida.

    La negociació és molt elegant: el client Angular fa un simple POST HTTP a l'endpoint de l'stream de la càmera. El servidor respon amb el SDP de resposta. A partir d'aquí, s'estableix la connexió UDP directa amb xifrat DTLS per a la seguretat i ICE per a la travessia de NATs.

    El resultat pràctic és latències d'entre 150 i 300 mil·lisegons en xarxa local, amb una estabilitat molt alta. Comparat amb els 800-2000 ms de la plataforma ActiveX basada en RTSP, la millora és de 5 a 10 vegades.

    MediaMTX és el servidor d'streaming que implementa WHEP al costat del gravador, i integra molt bé amb el pipeline d'H.264 i H.265 de la capa de vídeo.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 17 — Orquestració de Vídeo: HLS  ---
\begin{frame}{Orquestració de Vídeo: HLS (Gravacions i Fallback)}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{HLS per a gravacions (Timeline)}
        \begin{itemize}
          \item Transport sobre \textbf{TCP/HTTPS}: passa qualsevol tallafocs.
          \item Segmentos \texttt{.ts} servits per la-video-engine.
          \item Línia de temps interactiva amb seeks.
          \item Latència: \textbf{2--5 s} (acceptable per a playback).
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{HLS com a fallback de directe}
        \begin{itemize}
          \item Si UDP bloquejat en $>$ \textbf{5 s}: commuta automàticament.
          \item El canvi és \textbf{transparent} per l'operador.
          \item Angular detecta timeout i re-negocia el protocol.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.5em}
  \begin{center}
    La dualitat WebRTC $\leftrightarrow$ HLS garanteix \textbf{cobertura universal} de xarxa sense comprometre la latència en LAN.
  \end{center}

  \note{
    HLS té dos rols en el sistema. El primer és el principal: és el protocol per a la visualització de gravacions. L'operador té una línia de temps interactiva on pot cercar qualsevol moment de les darreres hores o dies, i HLS serveix els segments de vídeo en ordre. Per a playback, 2-5 segments de retard és completament acceptable.

    El segon rol és el de fallback: en xarxes corporatives amb tallafocs estrictes, els ports UDP sovint estan tancats i WebRTC no pot establir connexió. En comptes de mostrar un error, Angular espera 5 segons i si no rep cap frame, commuta automàticament a HLS. L'operador potser nota uns 5 segments de latència addicional, però el vídeo apareix sense que hagi de fer res.

    Aquest disseny dual era un requisit de negoci important: molts clients de Lanaccess treballen en entorns corporatius amb tallafocs molt restrictius, i no podem dependre que els administradors de xarxa obrin ports UDP específics.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 18 — El Repte H.265  ---
\begin{frame}{El Repte H.265: Trans-muxing al Backend}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \textbf{El problema}
      \begin{itemize}
        \item H.265 (HEVC): \textbf{50\% menys espai} que H.264 al disc.
        \item Molts navegadors restringeixen la descodificació H.265.
        \item Les gravacions FS2 estan en blocs bruts, sense contenidor.
      \end{itemize}

      \vspace{0.5em}
      \textbf{La solució: Trans-muxing}
      \begin{itemize}
        \item Llegir bloc brut de FS2.
        \item Injectar capçaleres SPS/PPS/VPS \textit{on the fly}.
        \item Empaquetar com a MPEG-TS per a HLS.
        \item \textbf{Sense recomprimir}: CPU intacta.
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{exampleblock}{Trans-muxing vs Transcoding}
        \small \textbf{Transcoding:} descomprimir $+$ recomprimir. Alta CPU, alta qualitat.\\[0.5em]
        \textbf{Trans-muxing:} canviar contenidor, mantenir \textit{bitstream}. CPU quasi zero.
      \end{exampleblock}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    Aquesta va ser la desviació més gran del projecte: +25 hores extra per resoldre el repte de l'H.265.

    El context: els gravadors NVR utilitzen H.265 per emmagatzemar el vídeo perquè ocupa la meitat que H.264 per la mateixa qualitat. Però el problema és doble: els arxius estan en el sistema de fitxers propietari FS2, que escriu directament a blocs del disc sense cap contenidor estàndard. I quan intentes reproduir H.265 al navegador, Chrome i Firefox no el suportenten de forma universal.

    La solució que vam dissenyar és el trans-muxing: el microservei la-video-engine llegeix els blocs bruts de FS2, extreu les capçaleres SPS, PPS i VPS que contenen la informació de descodificació ---que de vegades no estan en cada segment sinó que cal recuperar del keyframe anterior---, i les injecta davant del bitstream. Finalment, empaqueta tot en format MPEG-TS, que és el contenidor que entén HLS.

    La clau és que no estem recomprimint el vídeo, només canviem l'embolcall. Això significa que la CPU del gravador no s'ha d'esforçar en operacions de codificació, que serien molt costoses en un ARM embegut.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 19 — Alarmes en Temps Real  ---
\begin{frame}{Gestió d'Alarmes: WebSockets i SQLite VFS}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Persistència: SQLite + VFS Personalitzat}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{remote\_vfs}: driver fet a mida.
          \item Escriptures via Unix socket: evita concurrència al disc.
          \item Sectors de \textbf{512 bytes}: atòmics davant talls de corrent.
          \item WAL mode: garanties ACID completes.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Notificació: WebSockets Push}
        \begin{itemize}
          \item Zero \textit{polling}: connexió persistent WSS.
          \item Event push en \textbf{$<$ 1 s} al sensor.
          \item Sincronització entre tots els operadors: si un arxiva, tots ho veuen.
          \item Reconexió automàtica amb backoff exponencial.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    El sistema d'alarmes requeria resoldre dos problemes independents: la persistència fiable i la notificació en temps real.

    Per a la persistència, la restricció era dura: el gravador pot patir talls de corrent sobtats, i cap alarma de seguretat pot perdre's en aquell moment. SQLite amb el mode WAL ofereix garanties ACID, però la seva configuració per defecte no és òptima per a escritps moltes concurrents en un sistema embegut. El VFS personalitzat, remote\_vfs, redirigeix totes les operacions de disc a través d'un Unix Domain Socket cap al la-video-engine, que és l'únic procés amb permisos d'escriptura al disc. Les escriptures s'alineen a sectors de 512 bytes per garantir atomicitat.

    Per a la notificació, vam substituir el clàssic polling HTTP ---preguntar al servidor cada 2 o 5 segons si hi ha alarmes noves--- per WebSockets bidireccionals. Quan un sensor d'intrusió salta, el la-core-alarm ho rep, ho persists a SQLite i ho envia immediatament per WebSocket a tots els operadors connectats. No hi ha polling, no hi ha latència artificial, i si un operador arxiva l'alarma, tots els altres ho veuen reflectit en temps real.
  }
\end{frame}
