% ============================================================
% BLOC 5: PROVES I VALIDACIÓ  (diapositives 20–21)
% BLOC 6: DEMOSTRACIÓ  (diapositiva 22)
% ============================================================

% ---  DIAPOSITIVA 20 — Validació: Latència  ---
\begin{frame}{Validació: Latència --- ActiveX vs WebRTC}
  \vspace{0.3em}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabular}{lcc}
          \toprule
          \textbf{Protocol} & \textbf{Latència} & \textbf{Estabilitat} \\
          \midrule
          ActiveX + RTSP (legacy) & 800--2000 ms & Baixa \\
          \textbf{WebRTC / WHEP} & \textbf{150--300 ms} & Alta \\
          HLS (fallback) & 2--5 s & Molt alta \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}

      \vspace{0.5em}
      \textbf{Millora:} \textbf{5--10$\times$} menys latència que la plataforma legacy.
    \end{column}

    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{exampleblock}{RNF-01 assolit}
        \centering $<$ 300 ms de latència amb WebRTC. $<$ 350 ms P95.\\[0.4em]
        \small Validat en xarxa LAN amb Intel i3-8100T com a client.
      \end{exampleblock}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    Els resultats de latència superen les expectatives. Amb WebRTC en xarxa local, hem obtingut una latència d'entre 150 i 300 mil·lisegons, que és fins a 10 vegades millor que la plataforma ActiveX basada en RTSP, que oscil·lava entre 800 ms i 2 segments.

    L'origen de la millora és estructural: ActiveX usava RTSP sobre TCP, que afegeix overhead de control de flux i retransmissions. WebRTC fa servir UDP amb SRTP, on cada paquet va pel camí més ràpid i no espera confirmació dels anteriors. La latència de percepció en sala de control ha passat de "clarament visible" a "pràcticament imperceptible".

    El fallback HLS té 2-5 segments de latència, cosa que és completament acceptable per a visualitzar gravacions. Per a directe en xarxes restrictives, és menys ideal però garanteix que sempre hi ha imatge.

    El requisit RNF-01 és complert amb marge.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 21 — Validació: CPU i Usabilitat (SUS)  ---
\begin{frame}{Validació: Rendiment i Usabilitat}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Eficiència de CPU (Signals)}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{35\% de reducció} de CPU al client.
          \item Zero fuites de memòria (streaming 2h validat).
          \item Rang estable: 45--65 MB de RAM.
          \item Neteja correcta del \texttt{RTCPeerConnection}.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Test d'Usabilitat SUS}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Puntuació: 85.6 / 100} (categoria \textit{Excel·lent}).
          \item 8 participants: tècnics i operadors reals.
          \item Benchmark: $>$80 = Bo, $>$70 = Acceptable.
          \item Firmwares actualitzats un \textbf{40\% més ràpid}.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.5em}
  \begin{exampleblock}{\centering Tots els RNF tècnics i d'usabilitat: assolits}
    \centering WS reconnecta en $\leq$ 30 s $\cdot$ 25 connexions concurrents $\cdot$ zero corrupció VFS en talls de corrent
  \end{exampleblock}

  \note{
    Passem als resultats de rendiment i usabilitat. En termes de CPU, la migració a Signals ha donat una reducció del 35\% de consum computacional al navegador. I en el test de streaming WebRTC de dues hores, no s'han detectat fuites de memòria: la memòria oscil·la de forma saludable entre 45 i 65 MB amb el garbage collector de V8 fent el seu treball.

    Per a la usabilitat, vam aplicar el System Usability Scale, el test de referència en enginyeria de software. Amb 8 participants ---tècnics d'instal·lació i operadors de seguretat reals--- hem obtingut 85.6 sobre 100, que entra a la categoria d'Excel·lent. El punt de referència és que 70 és "acceptable" i 80 és "bo". La nostra puntuació és per sobre de les dues.

    Destaca especialment la dada dels firmwares: els tècnics van ser capaços d'actualitzar el firmware en un 40\% menys de temps que amb la plataforma legacy, gràcies a la interfície guiada i al sistema de validació en temps real.

    En resum: tots els requisits no funcionals estan validats amb dades.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 22 — Demo en Directe  ---
\begin{frame}{Demostració en Directe}
  \vspace{0.4em}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.50\textwidth}
      \textbf{Seqüència de demostració}
      \begin{enumerate}
        \item \textbf{Login}: cookie HttpOnly, zero LocalStorage.
        \item \textbf{Mosaic WebRTC}: 4 càmeres, latència $<$ 300 ms.
        \item \textbf{Timeline HLS}: cerca en gravacions passades.
        \item \textbf{Alarma push}: sensor salta $\to$ UI actualitza en $<$ 1 s.
        \item \textbf{Schema-Driven}: formulari auto-generat des del JSON.
      \end{enumerate}
    \end{column}

    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{exampleblock}{Entorn real}
        \centering
        NVR NXT en xarxa local.\\[0.3em]
        \small Cap servidor extern. Cap connexió a Internet.\\[0.3em]
        \texttt{https://\textit{<ip-nvr>}/}
      \end{exampleblock}

      \vspace{0.5em}
      \begin{block}{Temps estimat}
        \centering \textbf{5 minuts}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    DEMO EN DIRECTE. Preparació prèvia (fer ABANS d'iniciar la presentació):
    - Navegador obert a https://<ip-nvr>/ en una finestra separada, minimitzada.
    - NVR connectat a la xarxa local de la sala i accessible.
    - Credencials d'admin preparades.
    - Un segon navegador en pestanya incògnit per simular el segon operador (pel Config Lock).

    Seqüència (5 min en directe):
    1. Login: "La URL és la IP directa del gravador. No hi ha cap servidor intermedi ni núvol."
    2. Mosaic WebRTC: obrir 4 càmeres. "Fixeu-vos en la latència: moure un objecte davant la càmera."
    3. Timeline HLS: "Aquí la línia de temps. Busco un moment d'ahir..." Fer un seek i reproduir.
    4. Alarma push: activar un sensor o relay manual. Mostrar la sincronització amb el segon navegador.
    5. Schema-Driven: Configuració > Xarxa. "Aquest formulari l'ha generat Angular automàticament
       a partir del JSON Schema del firmware. Cap enginyer de frontend l'ha escrit a mà."

    PLA B si falla la connexió: tenir screenshots de cada pas preparats en una carpeta d'imatges.
  }
\end{frame}
