% ============================================================
% BLOC 7: ASPECTES TRANSVERSALS  (diapositives 23–25)
% ============================================================

% ---  DIAPOSITIVA 23 — Planificació i Desviacions  ---
\begin{frame}{Planificació}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
      \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Fase} & \textbf{Previst} & \textbf{Executat} \\
        \midrule
        Gestió i Formació & 40 h & 40 h \\
        Auth \& Core & 60 h & 60 h \\
        Manteniment Base & 70 h & 70 h \\
        Alarmes \& Vídeo & 120 h & \textbf{145 h} \\
        Gravacions \& Config & 170 h & \textbf{190 h} \\
        Finalització & 80 h & 80 h \\
        \midrule
        \textbf{Total} & \textbf{540 h} & \textbf{585 h} \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{column}

    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \textbf{Causes de la desviació (+45 h):}
      \begin{itemize}
        \item H.265 $\to$ \textbf{+25 h}.
        \item Sistema de configuració $\to$ \textbf{+20 h}.
      \end{itemize}

      \vspace{0.5em}
      \begin{exampleblock}{Resultat}
        \small Desviació absorbida dins del \textbf{10\% de contingència} previst. Cap feina tallada.
      \end{exampleblock}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    La planificació del projecte va ser bastant precisa en la majoria de fases. Les desviacions es van concentrar en dos punts, que curiosament coincideixen amb les dues aportacions tècniques més innovadores del projecte.

    La primera desviació de 25 hores va ser la integració de l'H.265. Inicialment estimàvem que bastaria amb canviar el contenidor, però la realitat del sistema de fitxers FS2 ---que no desa les capçaleres SPS/PPS/VPS en cada segment--- va requerir un algorisme de recuperació de capçaleres des del keyframe anterior. Això no estava previst i va ser complexe.

    La segona desviació de 20 hores va ser el disseny del motor Schema-Driven. A mesura que avançàvem, vam adonar-nos que el nombre de tipus de camp necessaris era superior a l'estimat ---llistes dinàmiques, camps condicionats, adreces IP en formats múltiples. Va valer la pena cada hora extra.

    En total, +45 hores sobre les 540 previstes: un 8.3\% de desviació, que cau perfectament dins del marge de contingència del 10\% que havíem reservat. El resultat és que cap funcionalitat va ser retallada ni ajornada.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 24 — Pressupost  ---
\begin{frame}{Pressupost}
  \vspace{0.3em}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
      \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Partida} & \textbf{Previst} & \textbf{Executat} \\
        \midrule
        Personal (hores) & 13.567,50 \euro & 14.701,50 \euro \\
        Amortització HW & 210,00 \euro & 210,00 \euro \\
        Costos indirectes & 1.150,00 \euro & 1.150,00 \euro \\
        Contingència (10\%) & 1.492,75 \euro & 1.134,00 \euro \\
        \midrule
        \textbf{Total} & \textbf{16.420,25 \euro} & \textbf{16.061,50 \euro} \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{column}

    \begin{column}{0.30\textwidth}
      \begin{exampleblock}{\centering Estalvi net}
        \centering \textbf{358,75 \euro} sota pressupost $\cdot$ contingència 76\% usada.
      \end{exampleblock}

      \vspace{0.5em}
      \begin{block}{Perfil de cost}
        \small $>$90\% personal. HW: amortització existent.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    El pressupost final és de 16.061 euros, per sota dels 16.420 euros previstos. Com veiem a la taula, el cost de personal va pujar degut a les 45 hores extra, però la contingència que havíem reservat no va caldre consumir-la completament.

    El perfil de costos és el típic d'un projecte de software: més del 90\% del cost és personal. El maquinari és amortització d'equipament de desenvolupament existent i representa una fracció petita.

    Cal destacar que la contingència s'ha usat de forma parcial ---el 76\%--- per cobrir les desviacions de les fases de vídeo i configuració. Que no s'hagi exhaurit completament és un bon indicador de gestió: la contingència existeix per ser usada davant de riscos materialitzats, no per ser conservada com un trofeu.

    El projecte ha entregat tot l'abast previst, a temps, i per sota del pressupost màxim.
  }
\end{frame}

% ---  DIAPOSITIVA 25 — Sostenibilitat  ---
\begin{frame}{Sostenibilitat i Impacte Social}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{block}{Ambiental}
        \begin{itemize}
          \item[\small$\bullet$] \textbf{35\% menys CPU} $\to$ consum (24/7)
          \item[\small$\bullet$] Gestió remota $\to$ zero desplaçaments
          \item[\small$\bullet$] Hardware: vida útil \textbf{allargada}
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{block}{Social}
        \begin{itemize}
          \item[\small$\bullet$] Menys \textbf{fatiga} en torns de vigilància
          \item[\small$\bullet$] Mac, Linux, Chrome: \textbf{accés total}
          \item[\small$\bullet$] Seguretat: sempre amb \textbf{judici humà}
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{block}{Econòmica}
        \begin{itemize}
          \item[\small$\bullet$] \textbf{Schema-driven}: nou model $\to$ zero cost
          \item[\small$\bullet$] \textit{Single-NVR}: accessible per a \textbf{PIMEs}
          \item[\small$\bullet$] Vida útil \textbf{NXT} prolongada
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  % \vspace{0.5em}
  % \begin{center}
  %   \textit{Zero biomètrica $\cdot$ Esborrat RGPD als 30 dies $\cdot$ Audit Log $\cdot$ Imatge mai fora de la xarxa local.}
  % \end{center}

  \note{
    Analitzem les tres dimensions de sostenibilitat, tot basant-nos en dades mesurades del projecte.

    Ambiental. La reducció del 35\% de CPU és una dada real, mesurada en un terminal Intel Core i3-8100T sota Windows 10 IoT, que és el perfil de màquina típica en una sala de control. Terminals que funcionen 24/7: la reducció de cicles de CPU es tradueix directament en menys watts consumits i menys calor generada. A escala d'una flota de terminals, l'impacte és significatiu. A més, el sistema de gestió remota permet als tècnics resoldre moltes incidències sense desplaçar-se físicament a la instal·lació del client.

    Social. Abans, l'operador havia d'aguantar una interfície d'ActiveX dels anys 90. Ara té una SPA reactiva amb Signals: la pantalla s'actualitza exactament on canvia alguna cosa, sense parpadejos ni refrescs globals. Això redueix la càrrega cognitiva i la fatiga visual en situacions d'incident crític. I per primera vegada, tècnics en Mac o Linux poden accedir al sistema sense cap plugin.

    Econòmica. L'impacte més gran és el motor Schema-driven: quan el firmware afegeix un nou paràmetre, el frontend l'incorpora automàticament sense una sola línia de codi nou. Això elimina una font constant de deute tècnic i accelera el time-to-market. El model single-NVR, sense dependència de servidors externs ni llicències de núvol, democratitza l'accés a sistemes de vigilància professionals per a petites i mitjanes empreses.

    Ètiques. La diapositiva tanca amb les quatre garanties ètiques del sistema: zero dades biomètriques emmagatzemades al terminal; esborrat automàtic de gravacions als 30 dies complint el RGPD; totes les accions queden registrades en un Audit Log auditable; i les imatges mai surten de la xarxa local del client.
  }
\end{frame}
