\chapter{Introducció i Context}
\label{ch:introduccio}

En aquest primer capítol es defineix el marc en el qual es desenvolupa el projecte, s'analitza la problemàtica de la plataforma web \textit{legacy} de l'empresa Lanaccess i es justifica la necessitat de substituir-la per una solució moderna. Així mateix, es detallen els objectius, l'abast i els actors implicats en el cicle de vida del software.

\section{Context del projecte}
Aquest Treball de Final de Grau (TFG) consisteix en el disseny i desenvolupament de \textbf{Web Core View}, una aplicació web moderna destinada a la gestió centralitzada dels videogravadors (\textit{Network Video Recorder}, d'ara endavant \textbf{NVR}) de la família \textbf{NXT} de l'empresa Lanaccess Telecom, SA. El projecte es realitza en col·laboració amb aquesta empresa tecnològica, especialitzada en el desenvolupament de solucions professionals de videovigilància i seguretat electrònica.

El treball s'emmarca dins de la \textbf{Modalitat B} del TFG i de l'especialitat d'Enginyeria de Software, amb èmfasi en arquitectures \textit{frontend} i \textit{backend} modernes, la seguretat en la comunicació i la integració de protocols. L'objectiu és modernitzar la plataforma tecnològica de l'empresa, substituint l'aplicació web \textit{legacy} construïda als anys 90 amb tecnologies avui obsoletes (\textbf{ActiveX}) per una interfície de control i administració \textit{embedded} que s'executa directament en el mateix videogravador NXT, basada en l'ecosistema Angular i protocols estàndard oberts (WebRTC, HLS (\textit{HTTP Live Streaming}), WSS (\textit{WebSocket Secure})).

El projecte s'ha desenvolupat durant el curs acadèmic 2025--2026 en col·laboració continuada amb l'equip tècnic de Lanaccess. La planificació s'ha gestionat amb una metodologia àgil basada en \textbf{Kanban}; els detalls de la planificació i el pressupost s'exposen al Capítol~\ref{ch:gestio}.

\section{Identificació del problema i motivació}
La plataforma \textit{legacy} de Lanaccess és una aplicació web construïda als anys 90 que depenia en la seva totalitat dels controls \textbf{ActiveX} de Microsoft per a la visualització de vídeo i la interacció amb el maquinari. Amb la retirada oficial del suport a Internet Explorer 11 per part de Microsoft el juny del 2022 \cite{microsoft_ie11_eol}, l'últim navegador capaç d'executar controls ActiveX va quedar obsolet, cosa que va fer la plataforma pràcticament inoperativa per a qualsevol instal·lació moderna. Aquesta obsolescència es concreta en tres problemes fonamentals:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Incompatibilitat amb navegadors moderns:} ActiveX és una tecnologia exclusiva d'Internet Explorer. Els navegadors actuals (Chrome, Firefox, Edge, Safari) han eliminat completament el suport per a \textit{plugins} propietaris externs per raons de seguretat, de manera que la plataforma \textit{legacy} és avui inaccessible des de qualsevol navegador d'ús estàndard.
  \item \textbf{Rigidesa davant hardware heterogeni:} La interfície estàtica de la plataforma \textit{legacy} no pot adaptar-se a la disparitat de paràmetres i \textit{firmwares} dels videogravadors NXT (adreces IP, ports, lògiques d'alarma, còdecs suportats). Qualsevol canvi en el maquinari suportat requereix modificar i redistribuir manualment el codi de l'aplicació.
  \item \textbf{Absència de capacitats en temps real:} La interfície, basada en pàgines estàtiques dels anys 90 (recàrregues completes, sense comunicació asíncrona), no ofereix cap de les funcionalitats de temps real que requereixen els operadors de seguretat actuals: visualització de vídeo en directe, alertes instantànies ni configuració dinàmica.
\end{itemize}

Paral·lelament, Lanaccess ha identificat una \textbf{necessitat de mercat addicional}: oferir una solució de gestió autònoma orientada a \textbf{empreses petites} amb un únic videogravador NXT. El model anterior era una aplicació web centralitzada, allotjada en un servidor intern de la instal·lació, que gestionava simultàniament tot el parc de dispositius d'una gran infraestructura. Aquesta arquitectura resulta sobredimensionada i innecessàriament complexa per a clients amb una sola unitat de gravació. Així, \textit{Web Core View} neix amb una doble finalitat: modernitzar la plataforma tecnològica obsoleta i, alhora, proporcionar una solució \textit{embedded} lleugera que s'executi directament en el mateix videogravador NXT, permetent la gestió autònoma de l'equip des de qualsevol navegador sense requerir infraestructura centralitzada addicional.

\section{Estat de l'art}
El mercat de la videovigilància IP és un dels sectors tecnològics de major creixement, en el qual fabricants com Hikvision i Dahua han assolit una posició de lideratge gràcies a dispositius d'alt rendiment i cost competitiu \cite{ihs_video_surveillance}. Les seves solucions incorporen interfícies web integrades als videogravadors, però sovint requereixen la instal·lació de \textit{plugins} propietaris per a la visualització de vídeo, fet que limita la seva compatibilitat a navegadors específics i planteja riscos de seguretat corporativa.

Aquesta limitació reflecteix una tendència de canvi estructural del sector cap al \textbf{vídeo \textit{plugin-free}}. L'aparició d'estàndards oberts com \textbf{WebRTC} \cite{rfc8825} i \textbf{HLS} \cite{hls_apple} ha suposat un punt d'inflexió: permeten la transmissió de fluxos multimèdia de baixa latència i la reproducció d'enregistraments de forma nativa al navegador, sense extensions externes. Paral·lelament, la gran majoria d'organitzacions bloquegen per política interna la instal·lació de \textit{plugins} a les estacions de treball dels operadors per evitar vectors d'atac. Aquesta restricció converteix el \textit{plugin-free} en un requisit de compliment de seguretat corporativa per a grans infraestructures.

D'altra banda, les plataformes VMS (\textit{Video Management System}) de gamma alta, com Milestone XProtect \cite{milestone_xprotect} o Genetec Security Center \cite{genetec_security_center}, ofereixen solucions modulars i molt potents, però requereixen una infraestructura de servidors dedicada, costos de llicenciament per canal elevats i personal TI especialitzat. Estan orientades a grans instal·lacions corporatives i no contemplen un model de desplegament autònom en un únic NVR sense servidors addicionals.

\subsection{Taula comparativa}
La Taula~\ref{tab:comparativa_mercat} compara les dues categories de solucions de mercat predominants, la plataforma \textit{legacy} i la proposta de Web Core View, diferenciant entre fabricants de maquinari (Hikvision/Dahua) i plataformes VMS d'empresa (Milestone/Genetec).

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Comparativa de solucions de videovigilància web.}
  \label{tab:comparativa_mercat}
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
      \toprule
      \textbf{Característica} & \textbf{Web Legacy (ActiveX)} & \textbf{Hikvision / Dahua} & \textbf{VMS (Milestone / Genetec)} & \textbf{Web Core View} \\ \midrule
      Accés web          & IE / ActiveX (obsolet)  & Parcial (\textit{plugins}) & App dedicada / client ric     & \textbf{Navegador modern}              \\
      Protocol de vídeo  & RTSP via ActiveX        & RTSP / H.264               & RTSP / RTMP                   & \textbf{WebRTC / HLS}                  \\
      Configuració       & Estàtica                & Fixa per model             & Propietària                   & \textbf{Dinàmica (\textit{Schema-driven})} \\
      Cost / llicències  & N/A (intern)            & Inclòs en hardware         & Alt (per canal/càmera)        & \textbf{Inclòs al NXT}                 \\
      Desplegament       & Servidor centralitzat   & Servidor centralitzat      & Servidors dedicats            & \textbf{Autònom (\textit{embedded})}   \\ \bottomrule
    \end{tabular}
  }
  \par\smallskip
  \small Font: Elaboració pròpia a partir de la documentació pública dels fabricants \cite{milestone_xprotect, genetec_security_center}.
\end{table}

\section{Anàlisi d'alternatives i justificació de la solució}
Per garantir l'èxit i la sostenibilitat del projecte, s'han avaluat diferents camins tecnològics per als pilars fonamentals de programari, vídeo, concurrència i em\-ma\-gat\-ze\-mat\-ge del sistema:

\subsection{Alternativa de Framework Frontend}
\begin{itemize}
  \item \textbf{React / Vue:} Són llibreries extremadament populars i flexibles, usades en entorns tan exigents com la banca o l'administració pública. En ser arquitectures no opinades, requereixen integrar múltiples llibreries de tercers (ruteig, formularis, \textit{state management}) per cobrir funcionalitats que en un \textit{framework} empresarial ja venen integrades, cosa que implica un cost de manteniment i auditoria de dependències superior en un projecte de vida llarga.
  \item \textbf{Angular 19:} És un \textit{framework} empresarial complet: proporciona ruteig, formularis reactius, injecció de dependències i un sistema de mòduls propi. Escrit nativament en TypeScript, incorpora eines de \textit{testing} integrades i una estructura opinada que facilita la consistència del codi en equips.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha escollit \textbf{Angular 19} per la seva estructura opinada que redueix decisions arquitecturals arbitràries, el tipatge estàtic de TypeScript, el motor de formularis reactius nadiu, les eines de \textit{testing} integrades i, principalment, la introducció de les \textbf{Signals} \cite{angular_signals} com a mecanisme natiu i eficient de gestió de l'estat reactiu, que permet prescindir de \textit{Zone.js} i optimitza el rendiment en dispositius \textit{embedded}.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de vídeo}
\begin{itemize}
  \item \textbf{RTSP (Real-Time Streaming Protocol):} És el protocol de facto utilitzat internament per les càmeres IP i sistemes VMS clàssics. No obstant això, és completament incompatible de forma nativa amb els navegadors web actuals, obligant a utilitzar transcodificadors molt costosos o \textit{plugins} externs propietaris en desús.
  \item \textbf{RTMP (Real-Time Messaging Protocol):} Protocol clàssic molt lligat a la tecnologia ja obsoleta d'Adobe Flash, actualment completament desapareguda de l'ecosistema web estàndard.
  \item \textbf{WebRTC i HLS:} Són els dos únics estàndards web moderns reconeguts pel W3C que permeten la reproducció de vídeo nativa (HTML5) de forma segura i sense cap mena d'extensió o control extern.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha optat per una \textbf{arquitectura híbrida complementària} que explota el millor de cada protocol en lloc de triar-ne només un:
        \begin{enumerate}
          \item \textbf{WebRTC:} S'utilitza principalment per al \textbf{vídeo en directe}, on la latència ultra-baixa ($<300$~ms) i el transport sobre UDP sota xifratge DTLS (Datagram Transport Layer Security) són indispensables per vigilar o respondre a amenaces immediates.
          \item \textbf{HLS (HTTP Live Streaming) \cite{hls_apple}:} S'utilitza per a la \textbf{reproducció de gravacions històriques}, on la ultra-baixa latència no és prioritària però es requereix un control molt precís de descàrrega per blocs (segments), commutació dinàmica de qualitat i la capacitat de fer desplaçaments lliures (\textit{seek}) sobre l'històric mitjançant TCP. També actua com a \textit{fallback} per al vídeo en directe si els tallafocs bloquegen el trànsit WebRTC.
        \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de Base de Dades per a Alarmes}
\begin{itemize}
  \item \textbf{PostgreSQL / MySQL:} Són bases de dades relacionals molt potents, però funcionen com a serveis de sistema independents. Requereixen un consum elevat i constant de memòria RAM i CPU per mantenir el dimoni actiu, sent una sobrecàrrega inacceptable en dispositius embedded limitats.
  \item \textbf{MongoDB:} Base de dades documental NoSQL ideal per a grans volums de dades desestructurades, però amb una pila tecnològica pesada i requisits de recursos inassequibles per al maquinari de gravació local.
  \item \textbf{SQLite3:} És un motor de base de dades relacional \textit{serverless}, transaccional (ACID) i autocontingut que s'executa en el mateix procés del backend (in-process). Guarda tota la informació en un únic fitxer físic al disc.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha seleccionat \textbf{SQLite3} com el motor de base de dades per al registre d'alarmes i logs del dispositiu, atès que ofereix un rendiment excel·lent per a lectures i escriptures ràpides amb un consum residual de memòria ($<15$~MB), cosa que el fa idoni per als gravadors NXT de Lanaccess amb recursos de memòria i CPU limitats. A més, l'arquitectura extensible de SQLite3 permet implementar una interfície de \textbf{Sistema de Fitxers Virtual} (\textit{Virtual File System}, VFS), la qual ha fet possible integrar el motor de base de dades directament amb el sistema de fitxers propietari de Lanaccess (FS2), garantint l'atomicitat de les escriptures sobre la partició \textit{raw} del disc sense dependre del sistema de fitxers del sistema operatiu.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de Còdec de Vídeo}
\begin{itemize}
  \item \textbf{H.264 (AVC):} Còdec universal amb descodificació hardware garantida en el 100\% dels navegadors i dispositius. Consum d'ample de banda i d'espai de disc superior per a la mateixa qualitat d'imatge.
  \item \textbf{H.265 (HEVC):} Redueix fins a la meitat l'espai d'emmagatzematge i l'ample de banda per a la mateixa qualitat, però el seu suport web depèn de la disponibilitat de descodificació hardware al terminal client, a causa de restriccions de patents.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha optat per una \textbf{estratègia dinàmica de coexistència}: el sistema prioritza H.265 quan la càmera i el terminal client ho suporten (màxim estalvi de disc), i commuta automàticament a H.264 en cas contrari (portabilitat universal). Els detalls de la detecció de capacitats i la lògica de commutació s'expliquen al Capítol~\ref{ch:implementacio}.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de sistema de configuració}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Formularis estàtics:} Programar una pantalla per a cada menú de configuració és més ràpid a curt termini però genera un deute tècnic insostenible: cada canvi en el \textit{firmware} del videogravador NXT —un nou paràmetre, un rang vàlid diferent, un camp eliminat— obligaria a actualitzar i redistribuir el \textit{frontend}. En una plataforma amb múltiples models de hardware i \textit{firmwares} en evolució continuada, això és inviable.
  \item \textbf{Motor Dinàmic:} El \textit{backend} envia al \textit{frontend} un diccionari pla de claus en notació de punts (p. ex., \texttt{camera.\{id\}.\allowbreak{}stream.codec}) on cada valor porta metadades amb prefix \textit{underscore}: \texttt{\_type},\allowbreak{} \texttt{\_allowedValues},\allowbreak{} \texttt{\_min},\allowbreak{} \texttt{\_max},\allowbreak{} \texttt{\_default} i \texttt{\_description}. El \textit{frontend} actua com un intèrpret universal que renderitza automàticament el control adequat —selector, camp numèric, \textit{toggle}, etc.— sense conèixer el model concret de videogravador ni la versió de \textit{firmware}.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha optat per la solució \textbf{Dinàmica} perquè és la característica diferenciadora del projecte: permet que \textbf{Web Core View} sigui compatible amb qualsevol model futur de la família NXT de Lanaccess sense modificar ni una línia de codi del \textit{frontend}. El format real del \textit{schema} s'explica en detall a l'Annex~A.1 de la memòria.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de gestió d'estat}
\begin{itemize}
  \item \textbf{NgRx:} Implementació del patró Redux per a l'ecosistema Angular, robusta per a aplicacions gegantines amb estats complexos compartits entre mòduls. Implica un \textit{boilerplate} elevat (accions, \textit{reducers}, efectes, selectors) i un cost d'aprenentatge notable.
  \item \textbf{Angular Signals:} La nova eina nativa d'Angular 19 per a la gestió de la reactivitat granular \cite{angular_signals}. Permet que els components reaccionin exactament als canvis d'estat que els afecten, sense necessitat de \textit{Zone.js}.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha seleccionat \textbf{Signals} per la seva lleugeresa i eficiència en el renderitzat. En un entorn \textit{embedded} on la CPU s'ha de prioritzar per al vídeo, la reactivitat nativa de Signals permet prescindir de les comprovacions constants de \textit{Zone.js}, optimitzant el rendiment global del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de mecanisme de sessió}
\begin{itemize}
  \item \textbf{JWT (\textit{JSON Web Token}):} Mecanisme d'autenticació sense estat (\textit{stateless}) \cite{rfc7519} que codifica les credencials al mateix \textit{token} signat. La gestió des del \textit{frontend} implica emmagatzemar el \textit{token} a \textit{LocalStorage} o \textit{SessionStorage}, fet que els exposa a atacs XSS (\textit{Cross-Site Scripting}) si hi ha una injecció de codi maliciós.
  \item \textbf{Cookies \texttt{HttpOnly}/\texttt{Secure}:} La \textit{cookie} de sessió és gestionada exclusivament per NGINX: s'estableix al \textit{backend}, s'envia al navegador amb els atributs \texttt{HttpOnly} i \texttt{Secure}, i el JavaScript de l'aplicació no en té accés en cap moment. L'estat de sessió es manté en un Signal privat en memòria al \textit{frontend} (zero-persistència: un F5 equival a tancar sessió).
  \item \textbf{Justificació:} S'ha optat per les \textbf{cookies \texttt{HttpOnly}/\texttt{Secure}} gestionades per NGINX perquè eliminen el vector d'atac XSS sobre les credencials: cap \textit{script} del navegador no pot llegir ni exfiltrar la \textit{cookie}. Aquesta decisió s'alinea amb les recomanacions de seguretat de l'OWASP (Open Web Application Security Project) per a aplicacions en entorns de control d'accés físic.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de notificacions en temps real}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Long Polling:} El client fa peticions HTTP repetides fins que el servidor disposa de dades noves. Solució senzilla però ineficient: genera múltiples connexions curtes i latències variables, inadequada per a notificacions d'alarmes crítiques.
  \item \textbf{SSE (\textit{Server-Sent Events}):} Connexió HTTP unidireccional (servidor $\rightarrow$ client), lleugera i nativa al navegador. Adequada per a \textit{feeds} de dades en un sol sentit, però no permet enviar comandes del client al servidor per la mateixa connexió.
  \item \textbf{WebSockets (WSS):} Connexió TCP persistent i bidireccional \cite{rfc6455} que permet tant rebre notificacions \textit{push} del servidor com enviar comandes del client (p. ex., marcar una alarma com a llegida) amb latència mínima.
  \item \textbf{Justificació:} S'ha escollit \textbf{WebSockets} per la seva naturalesa bidireccional, necessària per als dos canals del sistema: el canal global de notificacions (\texttt{/ws/la-core-\allowbreak{}notifier/}) i el canal d'alarmes (\texttt{/ws/la-core-alarm/}), que requereix tant rebre alertes com confirmar-ne la lectura des del client.
\end{itemize}

\subsection{Alternativa de proxy invers}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Accés directe als microserveis:} Exposar cada microservei del \textit{backend} en ports independents obliga el navegador a realitzar peticions \textit{cross-origin}, fent necessaris encapçalaments CORS (Cross-Origin Resource Sharing) complexos i impedint l'ús de cookies \texttt{HttpOnly} (que no es transmeten en peticions \textit{cross-origin} per defecte).
  \item \textbf{NGINX com a proxy invers:} Centralitza tots els microserveis sota un únic origen (\textit{same-origin}), enrutant per prefix de ruta. Gestiona el cicle de vida de les \textit{cookies} de sessió de forma transparent i actua com a punt únic de control de seguretat (TLS, capçaleres HTTP de seguretat).
  \item \textbf{Justificació:} S'ha escollit \textbf{NGINX} \cite{nginx_admin} per la seva maduresa i rendiment en sistemes Linux encastats: permet centralitzar la seguretat, implementar les \textit{cookies} \texttt{HttpOnly}/\texttt{Secure} de forma consistent sense modificar cap microservei del \textit{backend}, i elimina el problema CORS de manera estructural.
\end{itemize}

\section{Solució proposada i valor afegit}
\label{sec:solucioproposada}
\textbf{Web Core View} es proposa com una solució integral construïda sobre \textbf{Angular 19} i el seu nou paradigma de reactivitat. L'elecció d'aquesta versió específica no és arbitrària: és la primera que incorpora \textbf{Signals} \cite{angular_signals} com a primitiva nativa de reactivitat granular, elimina la dependència de \textit{Zone.js} per al \textit{change detection} (\textit{zoneless rendering})~\cite{angular_zoneless}, introdueix els blocs \texttt{@defer} per a la càrrega diferida de components sota demanda, i consolida els components autònoms (\textit{standalone}). En un dispositiu \textit{embedded} on la CPU comparteix prioritat amb la descodificació de vídeo, cadascuna d'aquestes característiques es tradueix en menys cicles de processament per a la interfície. Les aportacions clau de la solució proposada són:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitectura Schema-driven:} La interfície interpreta un esquema JSON enviat pel gravador i genera automàticament els controls de configuració, assegurant compatibilitat amb qualsevol versió de hardware i de \textit{firmware} sense modificar el codi del \textit{frontend}.
  \item \textbf{Gestió d'estat amb Signals:} L'ús d'\textbf{Angular Signals} permet una gestió granular dels canvis d'estat, eliminant les comprovacions globals de \textit{Zone.js} i optimitzant el rendiment fins i tot amb múltiples fluxos de vídeo simultanis actius.
  \item \textbf{Control de concurrència (Config Lock):} La configuració distribuïda entre múltiples usuaris es gestiona mitjançant un protocol de \textbf{bloqueig distribuït}: quan un usuari obre un node de configuració, el \textit{backend} li atorga un bloqueig exclusiu amb un temps de vigència (\texttt{expiresIn}) de 30 o 120 segons, depenent del tipus de node. El \textit{frontend} el renova automàticament a la meitat del seu període de vigència, fora de \textit{Zone.js}. El \textit{backend} allibera el bloqueig automàticament si el client perd la connexió, i l'administrador pot forçar-ne l'alliberament amb el paràmetre \texttt{force=true}, garantint que cap sessió defectuosa bloquegi indefinidament la configuració del sistema.
  \item \textbf{Seguretat de sessió (cookies \texttt{HttpOnly}/\texttt{Secure}):} Les credencials de sessió no s'emmagatzemen mai al \textit{LocalStorage} ni al \textit{SessionStorage}: NGINX gestiona la \textit{cookie} de sessió amb els atributs \texttt{HttpOnly} i \texttt{Secure}, fent-la inaccessible des de JavaScript. L'estat de sessió es manté en un Signal privat en memòria (zero-persistència), eliminant el vector d'atac XSS sobre les credencials, en línia amb les recomanacions de l'OWASP.
  \item \textbf{Arquitectura d'esdeveniments en temps real:} Ús de \textbf{WebSockets} (WSS) per als dos canals bidireccionals amb el \textit{backend}: el canal de notificacions globals del sistema i el canal d'alarmes, que permet tant rebre alertes com confirmar-ne la lectura des del client.
  \item \textbf{Desplegament autònom (\textit{embedded}):} El \textit{build} de producció d'Angular genera un conjunt d'actius estàtics (HTML, CSS, JS) que NGINX serveix directament des de la partició del firmware del NXT, sense cap servidor addicional. Els blocs \texttt{@defer} d'Angular 19 mantenen el paquet inicial reduït, adequat per al hardware limitat del dispositiu. Aquesta arquitectura fa possible que \textbf{Web Core View} funcioni de forma completament autònoma en un únic NVR, obrint el segment de petites empreses que la plataforma \textit{legacy} no podia atendre.
\end{itemize}

\section{Objectius del projecte}
\subsection{Objectiu general}
Dissenyar i implementar el sistema \textbf{Web Core View} en la seva totalitat: el \textit{frontend} Angular 19 (interfície web de gestió modular, reactiva i d'alt rendiment), la integració amb els microserveis C++ del \textit{backend} de Lanaccess (\texttt{la-core-legacy}, \texttt{la-core-alarm}, \texttt{la-core-notifier}, \texttt{video-engine}), la capa de comunicació en temps real (WebSockets WSS, WebRTC SRTP (Secure Real-time Transport Protocol)/UDP, HLS) i la infraestructura de desplegament \textit{embedded} (NGINX com a \textit{proxy} invers, gestió de sessions i política \textit{same-origin}). Tot plegat ha de substituir la plataforma web \textit{legacy} dels anys 90, basada en controls ActiveX avui incompatibles, per una arquitectura i interfície completament modernes.

\subsection{Objectius específics}
Els objectius específics es classifiquen en \textbf{obligatoris} (necessaris per a la validació del projecte) i \textbf{desitjables} (d'alt valor però no blocants per a l'entrega).

\noindent\textbf{Obligatoris:}
\begin{itemize}
  \item Desenvolupar un motor de configuració dinàmic basat en \textbf{esquemes de metadades} enviats pel \textit{backend}, que renderitzi automàticament els controls adequats sense conèixer el model de hardware ni la versió de \textit{firmware}.
  \item Integrar un mòdul de visualització híbrid: \textbf{WebRTC} per al vídeo en directe (latència $<$300~ms) i \textbf{HLS} per a la reproducció de gravacions, coordinant-se amb el servidor de segments HLS implementat al \textit{backend} en C++; incloent un \textbf{panell de cerca de gravacions} amb selector de càmera, calendari de disponibilitat i \textit{Timeline} interactiu codificat per colors (gravació contínua vs.\ per esdeveniment).
  \item Implementar un \textbf{sistema d'alarmes} complet: recepció d'alertes en temps real via \textbf{WebSockets} (WSS), i un panell de gestió amb filtratge, historial i cicle de vida complet (activa $\to$ confirmada $\to$ resolta).
  \item Facilitar el manteniment remot via navegador: actualització de \textit{firmware} (fitxer \texttt{.bin}), \textbf{gestió de llicències} (consulta de l'estat legal i operatiu del sistema —nombre màxim de canals permesos i vigència— i activació o renovació de la llicència), i un \textbf{visor de registres d'auditoria} conforme a la norma UNE-EN~62676, amb navegació per calendari, filtratge per paraula clau i exportació en format CSV.
  \item Implementar una capa de seguretat transversal: autenticació d'usuaris, control d'accés per rols (operador/administrador), gestió de sessions mitjançant cookies \texttt{HttpOnly}/\texttt{Secure} i política \textit{same-origin} centralitzada per NGINX.
  \item Dissenyar l'aplicació com una solució autònoma \textit{embedded} capaç de funcionar directament en un únic NVR NXT (\textit{single-NVR}), sense dependència de servidors centralitzats.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Desitjables:}
\begin{itemize}
  \item Proporcionar una interfície completament internacionalitzada (EN/ES/FR) per adaptar l'aplicació a clients de mercats europeus sense modificar el codi base.
  \item Reimplementar en Angular el mòdul de \textbf{Wizards} (assistents d'instal·lació guiats pas a pas): detecció automàtica de càmeres IP per ONVIF (Open Network Video Interface Forum), assignació de canals i segmentació de xarxa. La solució actual adapta visualment l'eina \textit{legacy} via CSS; l'objectiu desitjable és una implementació Angular nativa amb validació reactiva.
  \item Desenvolupar un \textbf{tauler de \textit{Reports}} (estat i monitorització global): una pàgina de resum de l'estat de tots els subsistemes del NVR (canals de vídeo, ocupació de disc, estat de la xarxa, alarmes actives i historial d'esdeveniments) que permeti a l'operador diagnosticar el dispositiu d'un cop d'ull sense navegar per múltiples seccions. Aquest mòdul, no inclòs dins l'abast original del projecte, s'està implementant posteriorment a l'entrega com a extensió del producte.
  \item Afegir exportació de \textbf{clips de vídeo} des del \textit{Timeline}: selecció d'un interval temporal sobre la línia de temps i descàrrega directa del fragment sense intervenció del servidor principal.
\end{itemize}

\section{Abast i Obstacles}
\subsection{Abast funcional}
L'aplicació ha d'oferir un cicle complet de gestió: autenticació segura, monitorització de càmeres en directe, cerca de gravacions històriques, gestió d'alarmes, configuració avançada del dispositiu i manteniment remot (\textit{firmware}, llicències, logs). Tota la funcionalitat ha de ser operable des d'un navegador modern, sense cap extensió externa ni infraestructura de servidor addicional més enllà del mateix gravador NXT (vegeu \ref{sec:solucioproposada}).

\subsection{Obstacles detectats}
S'han identificat els reptes tècnics principals que el projecte ha hagut de superar:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Suport irregular de H.265 als navegadors:} La descodificació hardware de H.265 (HEVC) no és universal als navegadors: depèn de la disponibilitat de descodificació hardware al terminal client i de restriccions de patents. Afecta \textbf{el Projectista} (disseny de la lògica de \textit{fallback} automàtic a H.264) i l'\textbf{Usuari final} (potencial increment de latència en terminals sense suport hardware).

  \item \textbf{Heterogeneïtat de \textit{firmwares} i models NXT:} La família NXT inclou múltiples models de hardware amb versions de \textit{firmware} independents. L'API interna \texttt{la-core-legacy} no exposa un contracte uniforme entre models, fent inviable una interfície estàtica. Obliga el motor \textit{schema-driven} a ser el mecanisme d'adaptació central i exigeix validació contínua amb cada \textit{firmware} nou. Afecta \textbf{el Projectista}.

  \item \textbf{Restriccions de CPU i memòria del hardware \textit{embedded}:} Els NVRs NXT operen amb recursos compartits entre la descodificació de vídeo, l'escriptura al sistema de fitxers FS2 i el servei de la interfície web. Qualsevol \textit{overhead} de la interfície (renders innecessaris, \textit{polling} excessiu) degrada el rendiment global del dispositiu. Afecta \textbf{el Projectista} (optimització via Signals i blocs \texttt{@defer}) i l'\textbf{Usuari final} (fluïdesa de la interfície).

  \item \textbf{Dependència d'API interna sense especificació formal:} El \textit{frontend} depèn dels microserveis C++ interns de Lanaccess sense una especificació OpenAPI formal. Qualsevol canvi en l'API durant el desenvolupament pot trencar funcionalitats del \textit{frontend} sense avís previ. Afecta \textbf{el Projectista} (coordinació contínua amb l'equip de \textit{backend} i adaptació reactiva).

  \item \textbf{Absència d'entorn de \textit{staging} idèntic al de producció:} Les proves funcionals completes (gravació real, vídeo en directe, actualització de \textit{firmware}) requereixen hardware NXT físic amb càmeres IP connectades. L'absència d'un entorn de \textit{staging} permanent obliga a usar \textit{mocks} per a les capes de vídeo i emmagatzematge, limitant la cobertura dels tests automàtics. Afecta \textbf{el Projectista} i l'\textbf{Equip QA} de Lanaccess.
\end{itemize}

\subsection{Limitacions de l'abast}
Per delimitar clarament l'abast, s'especifica el que queda \textbf{fora} d'aquest TFG:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitectura multi-NVR centralitzada:} La gestió d'un parc de dispositius des d'un servidor d'empresa no és objectiu d'aquest treball. Les decisions arquitecturals per escalar en aquest escenari queden fora de l'abast.
  \item \textbf{Infraestructura de xarxa del client:} La configuració de tallafocs, routers i segmentació de xarxa del client final no és gestionada per l'aplicació i queda fora de l'abast del projecte.
  \item \textbf{Aplicació mòbil nativa:} L'accés al sistema es realitza exclusivament via navegador web d'escriptori o tauleta. No s'ha desenvolupat cap client natiu per a plataformes iOS ni Android.
  \item \textbf{Anàlisi de vídeo intel·ligent:} El sistema no incorpora cap mòdul d'anàlisi de contingut visual: detecció de moviment per visió artificial, reconeixement facial, seguiment d'objectes ni analítica de vídeo basada en aprenentatge automàtic. Aquestes funcions depenen de les capacitats del \textit{firmware} de les càmeres IP connectades.
\end{itemize}

\section{Actors implicats}
Els actors s'ordenen per proximitat al sistema, de la màxima a la mínima:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lanaccess Telecom, SA (Client i promotor):} Empresa que inicia, finança i acull el projecte. Proporciona el hardware NXT, l'accés als microserveis del \textit{backend} C++, els requisits de producte i el coneixement de negoci del sector de la videovigilància. És el principal beneficiari de la solució resultant i n'assumirà el manteniment i l'evolució un cop lliurada.

  \item \textbf{Operador de seguretat:} Usuari final amb accés de monitorització. Visualitza càmeres en directe i gravacions, gestiona alarmes (recepció i confirmació d'incidents) i consulta l'estat del sistema. No té accés a la configuració del hardware ni a les funcions de manteniment. La interfície ha de ser fluïda i operable en tauletes de manteniment i en monitors d'alta resolució.

  \item \textbf{Administrador tècnic:} Usuari final amb accés complet al sistema. A més de totes les funcions de l'Operador, configura els paràmetres del videogravador i de les càmeres, gestiona llicències, executa actualitzacions de \textit{firmware} i consulta logs de diagnòstic.

  \item \textbf{Projectista (Estudiant TFG):} Responsable de l'anàlisi de requisits, el disseny de l'arquitectura, la implementació del \textit{frontend} Angular i de mòduls de \textit{backend} en C++, la integració entre capes, les proves automàtiques i d'acceptació d'usuari, i la documentació acadèmica. Actua com a interlocutor entre les necessitats de Lanaccess i les decisions tècniques del projecte.

  \item \textbf{Equip docent (Director i Ponent):} Supervisors acadèmics que validen l'abast, els objectius i el rigor tècnic del TFG, i garanteixen que el treball compleixi els estàndards de la FIB--UPC.
\end{itemize}

\section{Estructura de la memòria}
\label{sec:estructura}
La memòria s'organitza en vuit capítols:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Capítol 1 — Introducció i Context} (aquest capítol): Defineix el marc del projecte, analitza l'estat de l'art, justifica les decisions tecnològiques i estableix els objectius, l'abast i els actors implicats.
  \item \textbf{Capítol 2 — Gestió del Projecte:} Descriu la metodologia àgil, la planificació temporal, el pressupost del projecte i l'anàlisi de sostenibilitat.
  \item \textbf{Capítol 3 — Especificació de Requisits:} Detalla les \textit{user stories}, els requisits funcionals i no funcionals, els casos d'ús i el marc normatiu aplicable.
  \item \textbf{Capítol 4 — Arquitectura i Disseny:} Presenta l'arquitectura de microserveis, el rol de NGINX com a proxy invers, el model de dades i les decisions de disseny clau.
  \item \textbf{Capítol 5 — Implementació:} Explica en detall les solucions tècniques de cada mòdul: login, visualització de vídeo, gestió d'alarmes, configuració dinàmica i manteniment.
  \item \textbf{Capítol 6 — Validació i Proves:} Documenta l'estratègia de \textit{testing}, els resultats de rendiment i les mesures de latència.
  \item \textbf{Capítol 7 — Integració de Coneixements:} Relaciona el projecte amb les competències i assignatures cursades a la FIB--UPC.
  \item \textbf{Capítol 8 — Conclusions i Treball Futur:} Avalua l'assoliment dels objectius, exposa les lliçons apreses i proposa línies de millora futura.
\end{itemize}