\chapter{Validació i Proves}
\label{ch:validacio}

En aquest capítol es descriu l'estratègia de validació seguida per garantir que la plataforma \textit{Web Core View} compleix els requisits funcionals i no funcionals definits inicialment. S'han realitzat proves a diferents nivells: des de la lògica interna del codi fins a la qualitat del flux de vídeo i l'acceptació per part dels usuaris tècnics de Lanaccess.

\section{Estratègia de proves}
S'ha seguit un enfocament de proves basat en el risc i en el cicle de vida del software. Les proves s'han dividit en quatre grans blocs:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Proves Unitàries i d'Integració:} Per validar la lògica del \textit{frontend} (Angular) i la comunicació amb l'API.
    \item \textbf{Proves de Rendiment:} Centrades en la latència del vídeo i el consum de recursos.
    \item \textbf{Proves de Robustesa:} Per verificar la capacitat de recuperació del sistema davant talls de xarxa i sobrecàrregues de connexió.
    \item \textbf{Validació d'Acceptació:} Per recollir el \textit{feedback} dels tècnics d'instal·lació i mesurar la usabilitat percebuda mitjançant el qüestionari SUS.
\end{enumerate}

\section{Proves Unitàries i d'Integració}
S'ha dissenyat i executat un pla d'automatització de proves per assegurar la robustesa del programari al llarg de l'evolució del projecte. Les proves s'han dividit segons el seu àmbit:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Proves Unitàries:} Implementades utilitzant el framework de test \textbf{Jasmine}~\cite{jasmine_testing} i el \textit{test runner} \textbf{Karma}~\cite{karma_runner} natius d'Angular. S'han centrat a validar de manera aïllada el comportament de la lògica dels serveis crítics, com ara la gestió d'estat amb els Signals i la correcta negociació de la connexió WebRTC. S'ha assolit una cobertura de codi (\textit{code coverage}) global superior al 85\% en els fitxers de serveis.
    \item \textbf{Proves E2E i Integració:} S'ha fet ús de la plataforma d'automatització moderna \textbf{Playwright} \cite{playwright_testing} per verificar els fluxos de treball complets des de l'òptica de l'usuari. S'han dissenyat scripts automatitzats que simulen l'inici de sessió amb credencials correctes i errònies, la navegació entre pantalles modulars i el bloqueig simultani de la configuració (\textit{Config Lock}).
\end{itemize}

S'ha posat especial èmfasi en la validació del motor \textit{Schema-driven} mitjançant proves de robustesa. Atès que la interfície es genera dinàmicament, és fonamental assegurar que qualsevol variació en el JSON enviat pel gravador no bloquegi l'aplicació.

\subsection{Validació del Parser de metadades}
S'han creat casos de prova automatitzats on s'envien esquemes JSON amb valors límit, tipus de dades erronis o nodes inexistents. El sistema ha demostrat ser capaç de:
\begin{itemize}
    \item Gestionar errors de tipatge sense degradar l'experiència d'usuari.
    \item Aplicar les regles de validació (mínims i màxims) correctament als formularis dinàmics.
    \item Mantenir la integritat del \textit{Config Lock} fins i tot si la petició de xarxa triga més de l'esperat.
\end{itemize}

\section{Resultats de rendiment i latència}
La visualització de vídeo és el requisit més crític. S'ha comparat el rendiment del nou mòdul WebRTC respecte a la tecnologia HLS utilitzada en versions anteriors o com a mètode de seguretat.

Com es pot observar a la Taula \ref{tab:latencies}, el protocol WebRTC ofereix un rendiment molt superior, reduint el retard a valors operatius reals per a vigilància activa.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparativa de latència segons protocol de comunicació.}
\label{tab:latencies}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Protocol} & \textbf{Latència mitjana (ms)} & \textbf{Estabilitat observada} \\ \midrule
WebRTC (Directe)      & 150 -- 300                     & Alta (Xarxa LAN)     \\
HLS (Fallback)        & 2.000 -- 5.000                 & Molt Alta            \\
ActiveX+RTSP (Legacy) & 800 -- 2.000                   & Baixa (Plugin inestable) \\ \bottomrule
\end{tabular}
\par\smallskip
\small Font: Elaboració pròpia mitjançant proves en entorn de laboratori.
\end{table}

Aquests resultats validen que la solució web moderna és capaç de superar àmpliament la latència de l'antiga plataforma basada en ActiveX, eliminant un dels principals arguments en contra de les solucions basades en navegadors moderns. Cal remarcar que la fila \textit{ActiveX+RTSP (Legacy)} representa el comportament de la plataforma original: el control ActiveX de Microsoft rebia el flux RTSP intern i el descodificava al navegador Internet Explorer, però la sobrecàrrega del \textit{plugin} i la seva naturalesa inherentment asíncrona provocaven retards mesurables entre 800 i 2.000 ms, molt superiors als 150--300 ms de WebRTC. Els rangs no se solapen: la latència mínima d'ActiveX (800 ms) és superior a la màxima observada en WebRTC (300 ms) en condicions de xarxa local equivalents.

\subsection{Consum de CPU, Memòria i Absència de Fugues (Memory Leaks)}
En un entorn \textit{embedded} on l'aplicació web corre directament en el maquinari de gravació i els clients la visualitzen des de navegadors de terminals de control, l'optimització de recursos és crítica. 

S'han dut a terme anàlisis de rendiment utilitzant el perfilador de memòria de Chrome DevTools durant sessions de reproducció continuada de vídeo WebRTC de dues hores de durada. Els resultats indiquen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Estabilitat de memòria (Heap):} El perfil del consum de memòria presenta una forma de "dent de serra" perfectament estable, oscil·lant entre els 45~MB i els 65~MB; cada descens representa l'actuació del \textbf{Garbage Collector} (GC) del motor V8, que allibera la memòria HEAP dels elements descartats. Un cop finalitzades les connexions, el sistema allibera el 100\% dels recursos, demostrant una \textbf{absència total de fugues de memòria} (\textit{memory leaks}). Aquesta estabilitat és atribuïble al mètode \texttt{StreamingStrategy.closeStream()}, que en destruir qualsevol cel·la del mosaic de càmeres garanteix el tancament actiu de totes les pistes de vídeo (\texttt{track.stop()}), la cancel·lació de les subscripcions asíncrones pendents i la destrucció completa del context de la \texttt{RTCPeerConnection}.
    \item \textbf{Optimització de CPU:} Gràcies a la minimització de l'ús de \textit{Zone.js} en Angular 19 i a la consegüent reducció de les comprovacions de cicle complet, combinada amb la reactivitat granular basada en \textbf{Signals}, l'ús de la CPU en el fil d'execució del navegador s'ha reduït en un 35\% respecte a prototips previs basats en RxJS/comprovacions estàndard. Aquesta dada s'ha mesurat en un escenari de test real mitjançant un terminal de control de gamma de baix consum representatiu: un processador \textbf{Intel Core i3-8100T (4 nuclis, a 3,10~GHz)} amb 8~GB de RAM sota Windows 10 IoT. Aquesta reducció del 35\% de CPU garanteix la fluïdesa i estabilitat operacional les 24 hores del dia en entorns industrials i centres de vigilància amb maquinari limitat.
\end{itemize}

\section{Proves de Robustesa i Comunicació asíncrona}
S'ha validat la persistència de la sessió i la recepció d'alarmes mitjançant el sistema \textit{Keep-alive} i la reconnexió automàtica de \textit{WebSockets}.

En les proves de connectivitat, s'ha validat l'eficiència de l'algorisme de \textbf{backoff exponencial} implementat amb RxJS al servei de connectivitat del \textit{frontend}. Davant d'una caiguda de xarxa, el sistema no intenta reconnectar de forma agressiva, cosa que podria provocar un atac de denegació de servei (DoS) involuntari sobre el gravador quan la xarxa es recuperi. 

L'estratègia triada dobla el temps d'espera entre intents (1s, 2s, 4s, 8s...), protegint la CPU del dispositiu \textit{embedded}. Durant aquest període de desconnexió, la interfície utilitza un \texttt{Signal} global de \texttt{connectivityStatus} per posar l'aplicació en mode segur, desactivant les accions d'escriptura per evitar inconsistències en la configuració.
\subsection{Escenari de tall de connectivitat}
S'ha simulat una pèrdua de xarxa d'un minut durant una sessió activa de configuració. Els resultats han estat satisfactoris:
\begin{itemize}
    \item El sistema detecta el tall en menys de 3 segons gràcies al servei de connectivitat.
    \item Es bloqueja la interfície amb una targeta d'error (\textit{connectivity-error-card}) per evitar canvis inconsistents.
    \item Un cop restaurada la xarxa, el \textit{WebSocket} es renegocia automàticament i l'usuari recupera el control de la seva sessió sense haver de tornar a introduir les credencials.
\end{itemize}

\subsection{Validació dels límits de connexió concurrents}
Per verificar el comportament del servidor web davant d'escenaris de congestió extrema i garantir la resiliència del dispositiu enfront d'atacs de denegació de servei (DoS) involuntaris o intencionals, s'han executat proves de càrrega mitjançant l'eina \textbf{ApacheBench}~\cite{apachebench} simulant ràfegues de connexions HTTP simultànies contra el microservei \textbf{la-core-legacy}.

El servidor web inicialitza la llibreria \textit{Libmicrohttpd}~\cite{libmicrohttpd} amb un límit estricte de \textbf{25 connexions globals concurrents} i un sublímit de \textbf{12 connexions per adreça IP d'origen}. Els resultats de la prova han demostrat que:
\begin{itemize}
    \item Quan el nombre de connexions simultànies se situa per sota del llindar establert, el servidor respon amb normalitat i sense degradació observable.
    \item Un cop superat el límit de 25 connexions concurrents, el microservei rebutja de manera segura i determinista les peticions addicionals, retornant un error de connexió controlat sense comprometre la memòria RAM ni la CPU de l'NVR.
    \item El sublímit per IP d'origen impedeix que un únic client maliciós esgoti la totalitat del \textit{pool} de connexions, mantenint el servei accessible per a la resta d'usuaris legítims de la xarxa.
\end{itemize}

Aquesta validació confirma que l'arquitectura del servidor web protegeix eficaçment el maquinari \textit{embedded} d'un videogravador davant de sobrecàrregues de connexió en entorns de xarxa corporativa.

\subsection{Robustesa del driver VFS davant de talls elèctrics sobtats}
Un dels requisits de qualitat més crítics per a un sistema de videovigilància industrial és la integritat de les dades de configuració i d'alarmes davant d'una interrupció elèctrica sobtada. Per validar aquest requisit, es van simular talls de corrent forçats en diverses fases del cicle d'escriptura d'alarmes actives al microservei \textbf{la-db-engine}.

Cal distingir aquest sistema del \textbf{FS2} descrit a la secció~\ref{sec:emmagatzematge_video}: mentre que FS2 és el sistema de fitxers propietari de Lanaccess que emmagatzema els fotogrames de vídeo directament sobre la partició \textit{raw} del disc, el driver \texttt{remote\_vfs} és la implementació de la interfície \textbf{SQLite VFS} que \textit{la-db-engine} utilitza per persistir les dades relacionals (alarmes i configuració) de forma atòmica. Són dos subsistemes independents amb responsabilitats i tecnologies diferenciades.

Les proves han demostrat que l'arquitectura del driver personalitzat de sistema de fitxers virtual (\textbf{VFS}) garanteix la integritat de les dades gràcies a tres mecanismes combinats:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Escriptura per sectors de 512 bytes:} El driver \texttt{remote\_vfs} canalitza totes les operacions d'escriptura a disc en blocs alineats al sector físic via \texttt{aligned\_alloc(HD\_BYTES\_PER\_SECTOR, ...)}, garantint l'atomicitat de cada operació d'escriptura elemental.
    \item \textbf{Mode \textit{Write-Ahead Logging} (WAL):} Configurat amb sincronització normal (\texttt{PRAGMA synchronous=NORMAL}), el motor SQLite3 escriu un registre transaccional previ a qualsevol modificació real de les dades, de manera que una interrupció durant l'escriptura deixa sempre un estat consistent i recuperable.
    \item \textbf{Propietats ACID verificades:} En tots els escenaris de tall elèctric simulats, el sistema es va recuperar de forma atòmica en reincorporar-se el corrent: les transaccions incompletes van ser descartades automàticament sense corrompre les dades prèviament confirmades, consolidant el compliment dels principis d'Atomicitat, Consistència, Aïllament i Durabilitat (ACID).
\end{itemize}

\section{Validació d'Acceptació}
Finalment, l'aplicació s'ha presentat als tècnics d'instal·lació de Lanaccess per recollir el seu \textit{feedback}. S'ha aplicat el qüestionari \textbf{System Usability Scale} (SUS) adaptat a l'entorn de videovigilància industrial, amb un total de 8 participants (tècnics d'instal·lació i operadors de seguretat). Per avaluar l'evolució respecte a l'aplicació \textit{legacy}, es van formular preguntes específiques com: \textit{«Consideres que la navegació per trobar paràmetres de xarxa és més intuïtiva ara?»} o \textit{«Has necessitat suport tècnic per configurar una alarma nova?»}.

La puntuació SUS obtinguda ha estat de \textbf{85,6 sobre 100}, corresponent a la categoria \textit{«Excellent»} en l'escala estàndard de Bangor et al. (2008)~\cite{bangor2008_sus}. Aquesta puntuació supera el llindar d'\textit{«Acceptable»} (score $\geq$ 70) i el valor de referència de \textit{«Good»} ($\geq$ 80), validant que la interfície és percebuda com a intuïtiva i eficient pels operadors de seguretat, fins i tot en comparació amb sistemes web professionals del mercat.

Els resultats qualitatius destacats pels participants inclouen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Usabilitat:} Els usuaris destaquen la facilitat de trobar els paràmetres de xarxa gràcies al nou disseny modular, en contrast amb la navegació dispersa de la plataforma \textit{legacy}.
    \item \textbf{Eficiència:} S'ha observat una reducció del 40\% en el temps necessari per actualitzar el \textit{firmware} de diversos equips simultàniament des de diferents pestanyes del navegador, validant l'encert de la tecnologia web.
    \item \textbf{Confiança:} Cap dels participants ha necessitat assistència tècnica addicional per completar la configuració bàsica d'una alarma nova, cosa que evidencia la correctesa de la filosofia \textit{schema-driven} per als casos d'ús habituals.
\end{itemize}