\chapter{Conclusions i Treball Futur}
\label{ch:conclusions}

\section{Balanç del projecte}

El juny del 2022, Microsoft va apagar Internet Explorer~11, l'últim navegador capaç d'executar controls ActiveX. En aquell moment, la plataforma web \textit{legacy} de Lanaccess —construïda als anys noranta— va deixar de funcionar en qualsevol instal·lació moderna. L'empresa disposava d'una solució centralitzada de gestió multigravador per a grans infraestructures, però aquesta arquitectura resulta sobredimensionada i inviable per a clients amb un únic videogravador NXT: requereix servidors dedicats, infraestructura de xarxa addicional i personal TI especialitzat. El segment de petites empreses quedava, doncs, sense cap eina de gestió accessible. Resoldre aquesta escletxa era, alhora, una urgència tècnica i una oportunitat de mercat.

\textbf{Web Core View} és la resposta a aquest doble repte. Amb una durada de 585 hores distribuïdes al llarg d'un curs acadèmic, s'ha dissenyat i construït de zero un sistema de gestió de videogravadors completament modern: accessible des de qualsevol navegador, sense plugins externs, capaç de mostrar vídeo en temps real, de reaccionar a alarmes de seguretat en temps real i d'adaptar-se automàticament a qualsevol model de maquinari present i futur de la família de videogravadors NXT de Lanaccess, tot funcionant de forma autònoma dins del propi gravador.

El resultat és un producte en producció, no un prototip. La validació amb hardware real ha confirmat que el sistema compleix tots els requisits de rendiment i funcionalitat definits inicialment. El cost total executat ha estat de 16.061,50~\euro{}, per sota del pressupost màxim de 16.420,25~\euro{} acordat incloent el marge de contingència, amb un estalvi net de 358,75~\euro{}.

\section{Assoliment dels objectius}

Tots els objectius obligatoris plantejats al Capítol~\ref{ch:introduccio} s'han assolit completament. A continuació es fa un balanç explícit de cada un.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modernització de la plataforma:} L'aplicació web basada en ActiveX i Internet Explorer ha estat substituïda per una interfície Angular~19 que funciona de forma nativa a Chrome, Firefox i Edge, sense cap extensió ni plugin extern. La ruptura amb el passat és total i irreversible: el sistema nou no depèn de cap tecnologia propietària en desús.

    \item \textbf{Motor de configuració dinàmica:} És la característica diferenciadora del projecte. El \textit{frontend} no sap quins paràmetres de configuració existeixen ni quins controls ha de mostrar: els rep del propi gravador en forma d'un esquema JSON i els renderitza automàticament. Quan Lanaccess llanci un nou model de hardware o actualitzi el firmware, la interfície web s'adaptarà sense que cap enginyer de \textit{frontend} hagi de modificar ni una línia de codi. Aquesta decisió elimina el deute tècnic d'una generació sencera de desenvolupament.

    \item \textbf{Visualització de vídeo d'alt rendiment:} La integració de WebRTC permet mostrar vídeo en directe amb una latència molt baixa, comparat amb la de la plataforma antiga —basada en el control ActiveX, que descodificava el flux RTSP amb retards inherents al seu disseny—, la millora és d'un factor entre cinc i deu. Per a un operador de seguretat que ha de reaccionar davant d'un incident en temps real, aquesta diferència és operativament crítica. El protocol HLS actua com a mecanisme de \textit{fallback} per a la reproducció de gravacions i per a entorns on el trànsit UDP de WebRTC estigui bloquejat per tallafocs corporatius.

    \item \textbf{Gestió reactiva d'alarmes en temps real:} La combinació de WebSockets (WSS) i Angular Signals permet que el sistema lliuri les notificacions d'alarma al navegador de l'operador en el moment exacte en què el gravador les genera, sense cap mecanisme de consulta periòdica. La interfície actualitza el badge de notificació, la llista d'alarmes i el seu estat visual de manera instantània, sense recarregar la pàgina ni degradar el rendiment del terminal de control.

    \item \textbf{Solució autònoma per a petites empreses (\textit{single-NVR}):} La compilació de producció d'Angular genera un conjunt d'assets estàtics que NGINX serveix directament des de la partició del firmware del NXT, sense necessitat de cap servidor addicional. Això fa possible que una empresa petita amb un únic videogravador gestioni tot el sistema des del navegador, sense infraestructura centralitzada. Aquesta capacitat no existia a la plataforma anterior i obre un segment de mercat nou per a Lanaccess.

    \item \textbf{Seguretat de sessió conforme a l'OWASP:} Les credencials de sessió es gestionen exclusivament via cookies \texttt{HttpOnly}/\allowbreak{}\texttt{Secure} controlades per NGINX, inaccessibles des de JavaScript. Cap script del navegador no pot llegir ni exfiltrar el token de sessió, eliminant el vector d'atac XSS que hauria existit amb una implementació basada en \texttt{LocalStorage} o JWT al client~\cite{owasp_session}.

    \item \textbf{Lliurament dins del termini i del pressupost:} Tot i que les desviacions tècniques van elevar la càrrega real a 585 hores (enfront de les 540 previstes), el cost executat de 16.061,50~\euro{} s'ha mantingut per sota del pressupost màxim de 16.420,25~\euro{}, amb un estalvi net de 358,75~\euro{}. Les dues desviacions principals —la complexitat de la detecció dinàmica del còdec H.265 i el disseny de la capa d'adaptació del motor \textit{schema-driven}— es van gestionar proactivament dins del marge de contingència del 10\%, sense retallar cap funcionalitat crítica ni necessitar recursos addicionals.
\end{itemize}

\section{Treball futur}

La naturalesa modular de \textit{Web Core View} facilita la incorporació de noves capacitats sense alterar les bases del sistema. A continuació es presenten les línies d'evolució més rellevants per a la versió~2.0.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tauler de \textit{Reports} dinàmic:} Una de les funcionalitats pendents amb més impacte operatiu és un tauler de monitorització global que mostri d'un cop d'ull l'estat de tots els subsistemes del gravador: canals de vídeo actius, ocupació de disc, estat de la xarxa, alarmes actives i historial d'esdeveniments. La proposta tècnica per a la versió 2.0 estén directament la filosofia \textit{schema-driven} del projecte: el \textit{backend} exposa els endpoints de \textit{reports} en un format JSON acordat, i el \textit{frontend} sap interpretar-lo i renderitzar automàticament els widgets corresponents —gràfics, indicadors, taules— sense necessitat de programació específica per a cada tipus de dada. D'aquesta manera, si el \textit{backend} afegeix una nova mètrica o secció, el tauler la mostrarà automàticament sense modificar el codi del \textit{frontend}. El mòdul ja consta com a objectiu desitjable en la planificació original i s'està implementant com a extensió del producte.

    \item \textbf{Fotografia de captura a les alarmes:} Actualment, les alarmes es registren com a esdeveniments de text: tipus d'alarma, hora, canal afectat i estat. Per a un operador de seguretat, però, l'element d'informació més valuós és \textbf{veure exactament el que estava passant en aquell moment precís}. La funcionalitat proposada consisteix a adjuntar automàticament una captura de pantalla del fotograma de vídeo en l'instant exacte en què l'alarma s'ha disparat, associada a l'event i visualitzable des del panell de gestió d'alarmes. Aquesta millora transformaria la interfície d'alarmes d'una llista d'events en un registre visual d'incidents, augmentant enormement la utilitat del sistema per als equips de seguretat.

    \item \textbf{Analítica de vídeo amb intel·ligència artificial:} Integrar metadades d'IA directament sobre el reproductor de vídeo per dibuixar, en temps real, quadres de detecció d'objectes, mapes de calor o trajectòries de moviment. Aquestes funcions depenen de les capacitats del firmware de les càmeres IP connectades, però el \textit{frontend} pot estar preparat per rebre i visualitzar aquest tipus de metadades sobre el reproductor de vídeo existent.

    \item \textbf{Gestió centralitzada multi-dispositiu:} La gestió centralitzada de múltiples gravadors des d'una única instància va formar part de l'abast inicial del projecte. Durant la planificació, davant la complexitat tècnica acumulada per la integració del còdec H.265 i el motor \textit{schema-driven}, es va prendre la decisió estratègica de reduir l'abast a la versió \textit{single-NVR} autònoma, prioritzant la qualitat i el lliurament dins del termini. L'arquitectura modular del sistema permet escalar cap a la gestió de desenes de gravadors distribuïts geogràficament des d'una única instància, atenent el segment corporatiu de grans instal·lacions.

    \item \textbf{Aplicació mòbil nativa:} Aprofitant la base de codi Angular~19 existent, tecnologies com \textit{Ionic} o \textit{Capacitor} permetrien compilar una versió nativa de l'aplicació per a iOS i Android sense necessitat de reescriure els mòduls principals. Això ampliaria l'accés al sistema als operadors de seguretat que necessitin monitoritzar càmeres i rebre alarmes des del mòbil quan estan fora de la sala de control.

    \item \textbf{Exportació de clips de vídeo des del \textit{Timeline}:} Permetre a l'usuari seleccionar un interval temporal directament sobre la línia de temps del mòdul de gravacions i descarregar el fragment de vídeo corresponent, amb suport opcional de marques d'aigua digitals o signatures legals per a procediments judicials.
\end{itemize}

\section{Conclusions personals}

Quan vaig posar-me davant del codi de la plataforma web de Lanaccess per primera vegada, vaig veure pàgines HTML generades des de C++ als anys noranta, controls ActiveX i una arquitectura que havia sobreviscut dues dècades per pura inèrcia. El repte no era simplement migrar funcionalitats d'un sistema a un altre: era entendre per què cada peça existia, per a quin operador estava dissenyada i com traslladar-ne l'essència a un ecosistema tecnològic radicalment diferent. Aquella comprensió inicial ha marcat la manera com he pres cada decisió tècnica al llarg del projecte.

Tècnicament, el treball m'ha permès dominar les darreres funcionalitats d'Angular~19 en un entorn real i exigent: no en un tutorial, sinó en un sistema on un renderitzat de més provoca microtalls de vídeo que un operador de seguretat nota immediatament. Treballar amb WebRTC m'ha donat una visió molt concreta de com funciona la comunicació de dades en xarxa a baix nivell. Res d'això s'aprèn completament llegint documentació; cal implementar-ho, veure com falla i entendre per què.

El motor de configuració dinàmica ha estat, però, el repte intel·lectual més profund. Dissenyar un sistema que no sap quins formularis ha de mostrar fins que els rep del servidor requereix un nivell d'abstracció diferent al de la programació habitual. M'ha obligat a pensar en termes d'intèrprets i de llenguatges, no de pantalles concretes, i ha posat a prova els meus coneixements de principis SOLID i arquitectura de software d'una manera que cap exercici acadèmic hauria pogut fer.

Quant a la gestió, he après que la millor planificació no és la que evita els imprevistos, sinó la que deixa espai per absorbir-los sense entrar en pànic. Les dues desviacions tècniques principals del projecte —H.265 i el motor \textit{schema-driven}— van aparèixer al mig del desenvolupament. Les vam gestionar perquè el pressupost tenia un marge de contingència real, les tasques estaven prioritzades amb criteri i l'equip de Lanaccess i jo teníem una comunicació diària que permetia prendre decisions ràpides. Sense aquella estructura, les mateixes desviacions haurien trencat el projecte.

Finalment, desenvolupar \textbf{Web Core View} en un entorn professional real —amb reunions diàries, integracions amb microserveis en C++ d'altres enginyers, decisions de seguretat revisades per l'equip de Lanaccess i validació sobre hardware NXT físic— m'ha donat una perspectiva sobre el software industrial que no hauria obtingut d'un projecte fet exclusivament en entorn acadèmic. El software que arriba al mercat és el que aguanta quan falla la xarxa, quan el firmware s'actualitza a mitges o quan l'operador fa exactament el que no estava previst. Aconseguir que \textit{Web Core View} faci tot això ha estat la lliçó més valuosa d'aquest Treball de Final de Grau.